% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Das Vermessen der Parklücke}
\label{txt:slotmeasuring}

In diesem Kapitel wird dargestellt, wie die Komponente zur Vermessung einer Parklücke implementiert wurde, was dabei berücksichtigt werden musste und wo Probleme oder Hindernisse aufgetreten sind. Dazu wird zunächst die Grundidee näher erläutert um anschließend auf die Realisierung einzugehen. Zunächst muss erörtert werden, in welchen Schritten diese stattgefunden hat und welche Teile der Hardware, insbesondere welche Sensoren relevant sind. Abschließend wird beschrieben, wie anhand von Versuchen die genaue Justierung einzelner Werte erfolgt ist.

Um das Vermessen einer Parklücke umzusetzen, müssen die Maße einer geeignete Lücke bekannt sein. Dabei müssen zunächst aber auch die Maße des Autos bekannt sein. Die Länge des Fahrzeugs beläuft sich auf 60\,cm, und die Breite auf knapp 31\,cm. Im folgenden wird eine Variante vorgestellt, eine geeignete Parklückengröße zu berechnen. Um genau nachvollziehen zu können wie Werte berechnet wurden und um feststellen zu können, ob diese Variante geeignet ist, werden zunächst relevante mathematische und physikalische Begriffe und Größen eingeführt. Dazu wurden im Vorfeld einige Versuche durchgeführt, um diese Werte zu ermitteln.

\begin{center}
	\begin{longtable}{ l c p{9.3cm}}
		\caption{Benötigte Maße zur Parklückensuche}\\
		\label{table_physicalvalues}\\
		
		\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} & \textbf{Beschreibung}\\
		\hline
		b & 49\,cm & Abstand der Hinterachse zum vordersten Punkt des Autos\\
	    h & >75\,cm & Abstand der Hinterachse zum vorderen Hindernis der Parklücke\\
	    R &  ca 105\,cm & Minimalster Rotationsradius den das Auto fahren kann\\
	    $R_e$ & ca 120\,cm & Rotationsradius der rechten vorderen Ecke um den Rotationspunkt\\
	    a & 31\,cm & Breite des Fahrzeugs\\
	    l & 60\,cm & Länge des Fahrzeugs\\
	\end{longtable}
\end{center}

%Nach Pythagoras gilt dann:

%\begin{equation} \label{eq1}
%\begin{split}
%R²_e & = R² + b \\
%h² & = R²_e -(R-a)²\\
%& = R² + b - (R - a)²\\
%& = b² -a² + 2aR
%\end{split}
%\end{equation}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Literatur/rojasparkluecke.png}
	\caption[Relevante Dimensionen für die minimale Parklücke]{Relevante Dimensionen für die minimale Parklücke, entnommen aus \cite{rojas2010}}
	\label{pic_parklückengröße}
\end{figure}

\cref{pic_parklückengröße} veranschaulicht die in \cref{table_physicalvalues} ermittelten Werte, die der Methode von Raul Rojas zugrunde liegen. Dabei sind die einzelnen Werte in der oben befindlichen Tabelle erläutert. Die beiden Rechtecke stellen Fahrzeuge dar, dabei ist das linke Fahrzeug das einparkende. Das rechte Fahrzeug hingegen ist die nach vorne befindliche Begrenzung der Parklücke.

Die hier vorgestellte Variante nach Raul Rojas (\cite{rojas2010}) liefert also eine minimale Parklücke, die mindestens so lang ist wie das Auto plus dem Abstand zum vorderen Hindernis ($h-b$). Eine Anforderung, die hierbei an den Abstand $h-b$ gestellt wird ist, dass dieser Abstand mindestens so groß ist, dass das Fahrzeug in einem Zug aus der Parklücke heraus fahren kann. Bei den Messungen hat sich so gezeigt, dass $h-b$  mindestens 26\,cm betragen muss. Durch diese Ergänzung ergibt sich der in \cref{table_physicalvalues} genannte Wert für $h>75\,cm$ $(49\,cm + 26\,cm)$.

Insgesamt beläuft sich die minimale Länge der Parklücke auf:
\begin{equation} \label{eq2}
\begin{split}
L_{min} & = l +(h-b) \\
& = 60 + (75-49) \\
& = 60 + 26\\
& = 86\\
\end{split}
\end{equation}

An die Breite der Parklücke hingegen werden andere Anforderungen gestellt, diese muss lediglich der Breite des Autos entsprechen. Um aber ausreichend Platz um das Fahrzeug herum zu haben wird für die Breite ein Puffer von 5\,cm und für die in \cref{eq2} berechnete Länge ein Puffer von 5\textendash 10\,cm veranschlagt. So ergibt sich letztendlich für die Parklücke eine Breite von knapp 40\,cm und eine Länge von 96\textendash 106\,cm.

Anschließend kann mit der eigentlichen Entwicklung begonnen werden. Wie in \cref{txt:concept} bereits erklärt, eignet sich zur Messung der Länge der Radsensor. Bevor die Länge gemessen werden kann, muss aber zunächst ein Startpunkt dieser Messung festgelegt werden. Hierzu eignet sich der Ultraschallsensor; sobald dieser eine Parklücke mit der gewünschten Breite gefunden hat, startet die Messung. Während dieser Messung wird mit dem Ultraschallsensor permanent überprüft ob diese Parklücke weiterhin breit genug ist, sollte dies nicht der Fall sein stoppt die Messung bis der Ultraschallsensor das nächste Signal für einen Startpunkt gibt.  In \cref{txt:sensors} im \cref{sec_radsensor} wurde erörtert, wie der Radsensor Distanzen misst. Nun muss also eine Umrechnung stattfinden, die genau definiert wie viele Messungen des Radsensor benötigt werden, bis die Parklücke die gewünschte Länge von mindestens 96\,cm hat. Da eine Messung eine ungefähre Länge von einem halben Zentimeter hat, müssen also 192\textendash212 Messungen erfolgen um 96\textendash 106\,cm zu fahren. Aus Gründen der Klarheit werden hier die glatten Werte von 1\,m, also 200 Messungen verwendet.
%\begin{listing}[H]
%	\begin{algorithm}[H]	
	%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
	%	\KwOut {Parklücke gefunden}
%		Los fahren;\\
%		width $\leftarrow$ measureWidth();\\
%		\eIf{width >= 40\,cm}{
%			length $\leftarrow$ measureLength()\\ \If{length >= 100\,cm}{\Return SlotFound}}{length $\leftarrow$ 0}
%	\end{algorithm}
%	\caption{Pseudocode zum Finden einer Parklücke}
%	\label{code_measuringslot}
%\end{listing}

\begin{listing}[h]
	\begin{algorithm}[H]	
		%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
		%	\KwOut {Parklücke gefunden}
		Los fahren;\\
		\While{True}{
			width $\leftarrow$ measureWidth();\\
			\eIf{width >= 40\,cm}{
			length $\leftarrow$ measureLength()\\ \If{length >= 100\,cm}{Stehen bleiben;\\}}{length $\leftarrow$ 0}	
	}

	\end{algorithm}
	\caption{Das Finden einer Parklücke}
	\label{code_measuringslot}
\end{listing}

%\begin{algorithm}[H]
%	\caption{Pseudocode zum Finden einer Parklücke}
%	\label{code_measuringslot}
%	
%	\KwIn {\gls{gls:lidar}- und Ultraschalldaten}
%	\KwOut {Parklücke gefunden}
%	Initialisierung (Am Straßenrand entlang fahren);\\
%	
%	\While{Breite < 40\,cm}{Suche Weiter}
%	\While{Länge < 100\,cm}{Suche Weiter}
%	\Return \textbf{\emph{Lücke gefunden}}
%\end{algorithm}

Der in \cref{code_measuringslot} abgebildete Pseudocode verdeutlicht den Ablauf dieser Komponente. Es wird veranschaulicht wie der Ultraschallsensor (\gls{gls:uss}) und der Radsensor für die Messung der Parklücke verwendet werden und zusammen agieren und die Messwerte ergänzen.

Insgesamt ergibt sich so für die minimale Parklückengröße für das Modellauto \SI{100 x 40}{cm}. Mithilfe des Radsensors wurde die Länge einer Parklücke vermessen. Parallel hat der Ultraschallsensor kontinuierlich sichergestellt, dass zu jedem Zeitpunkt die minimale Breite der Parklücke eingehalten wird.

\section{Evaluation der Parklückensuche}
\label{sec_evaluationparklückensuche}

Um die Parklückensuche ausreichend prüfen zu können muss zunächst verdeutlicht werden, was relevante Daten dieser Komponente sind. Das sind die aus \cref{txt:slotmeasuring} hervorgehenden geeigneten Maße von \SI{100 x 40}{cm}. Diese Werte werden nun in einigen Versuchsreihen getestet. Dabei wird mit Hilfe von anderen Modellauto ein Straßenrand im geeigneten Maßstab aufgebaut. Hier stehen einige Hindernisse am Fahrbahnrand, welche später eine ausreichend große Parklücke bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken gibt(siehe \cref{pic_parklückensuche}). Hierbei seien neben der reinen Funktionsweise der Komponente außerdem die relevanten Sensoren, der \gls{gls:lidar}- und die Ultraschallsensoren hervorzuheben. Gerade die damit in \cref{sec_ultraschallsensoren} angesprochene Sensorglättung ist für das richtige Erkennen der benötigten Distanzen relevant.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.7\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring1scale.png}
		\caption{Längsansicht}
		\label{fig:sub1}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{Literatur/Pictures/slotmeasuring2scale.png}
		\caption{Queransicht}
		\label{fig:sub2}
	\end{subfigure}
	
	\caption[Versuchsaufbau für die Parklückensuche]{Versuchsaufbau für die Parklückensuche}
	\label{pic_parklückensuche}
\end{figure}


%Um die Parklückensuche zu testen wurde bei der Versuchsreihe ein Straßenrand aufgebaut. Hier stehen zu Beginn einige Hindernisse am Fahrbahnrand welche später eine ausreichend große Lücke von etwa einem Meter bilden, sodass diese Komponente an dieser Stelle das Signal zum Einparken geben sollte. Bei den Experimenten zeigte sich, dass der Radsensor der für die Längenmessung der Lücke verantwortlich ist, sichere und zuverlässige Werte liefert, er erkennt alle Distanzen fehlerlos und mit einer vernachlässigbar kleinen Abweichung, sodass die Einschätzung der Länge immer korrekt ist. Lediglich die Schwankungen des Ultraschallsensors, die auch in \cref{sec_ultraschallsensoren} beschrieben wurden, bereiten Probleme. So konnte durch die Glättung eine Fehleinschätzung der Breite prinzipiell zwar ausgeschlossen werden, aber durch kleine Schwankungen unterhalb der gewünschten Parklückenbreite wurden teilweise potentielle Lücken übersehen. Der Sensor hatte durch das fälschliche Erkennen von zu nahen Objekten die Längenmessung zurückgesetzt, da er an dieser Stelle eine Unterbrechung der Lücke sieht. Dadurch dass aber ausgeschlossen werden kann, dass Lücken an Stellen erkannt werden, an denen nicht genug Platz für das Fahrzeug ist, hat dieser Fehler keine Auswirkungen auf die Sicherheit, da die Komponente nicht versucht in belegte Plätze zu fahren. Alleinig die Suche wird so unterbrochen und verlängert.

Um nun die Parklückensuche inklusive des \gls{gls:lidar}-Sensors und der geglätteten Ultraschallsensoren zu testen und fehlerhafte Einschätzungen zu erkennen, wurde eine Versuchsreihe gemacht, die das Verhalten der Komponente evaluieren soll. Dabei wurde zu Beginn eine Parklücke mit nicht ausreichender Größe gestartet und schrittweise vergrößert, bis sie korrekt als geeignete Parklücke erkannt wurde. Hierbei ist vor allem relevant, wie groß die Differenz zwischen der berechneten und der tatsächlichen Größe ist. In \cref{txt:slotmeasuring} wurde bereits rechnerisch ermittelt, dass die kleinsten Maße der Parklücke \SI{100 x 40}{cm} betragen. Hierbei wird die Breite der Lücke durch den Ultraschallsensor und die Länge der Lücke durch den Radsensor gemessen. In den Versuchen wird bei einer Parklückengröße von \SI{80 x 30}{cm} begonnen und zuerst die Breite vergrößert. Hierbei wird zum einen gemessen, ob die Breite für das Auto "ausreichend" ist und zum anderen, ob der Sensor diese Breite akzeptiert und so das Signal zum Starten der Längenmessung gibt. Anschließend wird analog mit der Länge fortgefahren. Hier wird wieder unterschieden, ob die Länge für das Fahrzeug "ausreichend" ist und ob der Sensor diese Länge akzeptiert und somit anschließend diese Parklücke verwendet werden kann.

\begin{center}
	\begin{longtable}{ r l l}
		
		\textbf{Breite} & \textbf{Breite ausreichend} & \textbf{Breite akzeptiert} \\
		\hline
		30\,cm  & Nein & Nein\\
		35\,cm  & Nein & Nein\\
		40\,cm  & Ja & Nein\\
		45\,cm & Ja & Ja\\
		
		\caption{Experimente zur Messung der Breite bei der Parklückensuche}\\
		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
	\end{longtable}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{longtable}{ r l l}
		
		\textbf{Länge} &  \textbf{Länge ausreichend} & \textbf{Länge akzeptiert} \\
		\hline
		80\,cm  & Nein & Nein\\
		85\,cm  & Nein & Nein\\
		90\,cm  & Nein & Nein\\
		95\,cm  & Nein & Nein\\
		100\,cm & Ja & Ja\\
		
		\caption{Experimente zur Messung der Länge bei der Parklückensuche}\\
		\label{table_experimentsSlotmeasuring}\\
	\end{longtable}
\end{center}

Die Versuche in \cref{table_experimentsSlotmeasuring} zeigen auch, dass eine grundsätzliche Messung der Maße zuverlässig funktioniert. Dennoch zeigen die letzten beiden Experimente der Breitenmessung, dass trotz der Glättung des Ultraschallsensors, teilweise Schwankungen auftreten können. Dadurch kann das Ergebnis verfälscht und die Breite nicht korrekt ermittelt werden. Hier sollte eine Breite von 40\,cm vom Sensor bereits akzeptiert werden. Diese Schwankungen führten jedoch zu einem Fehler, bei dem durch diese Schwankungen Messergebnisse unter 40\,cm fielen und so eine Parklücke fehlerhaft als nicht geeignet klassifiziert wurde. So wurden teilweise potentielle Parklücken übersehen. Diese Versuchsreihe hat veranlasst, dass auf die Breite ein zusätzlicher Puffer von 3\,cm addiert wird, so dass Schwankungen nicht direkt unterhalb des Schwellenwerts fallen und so eine potenzielle Lücke übersehen wird.

Diese Experimente veranlassten also die berechnete benötigte Parklückengröße auf \SI{105 x 43}{cm} auszuweiten um sie so resistenter gegenüber Schwankungen zu machen. Abschließend wurden weitere Versuche mit Parklücken in dieser Größe unternommen, um zu verifizieren, dass diese nun konstant erkannt werden und als geeignete Parklücken klassifiziert werden.

Insgesamt wurden 20 Versuche mit den neuen Maßen durchgeführt wovon lediglich bei einem Versuch erneut starke Schwankungen zu einer Verfälschung führten. Dennoch zeigen diese Beobachtungen, dass die neu ermittelten Maße zusammen mit der Sensorglättung zu zuverlässigen und robusten Ergebnissen führten.
